在前面的课时中，我们已经详细介绍了 dubbo-cluster 模块中的 Directory 和 Router 两个核心接口以及核心实现，同时也介绍了这两个接口相关的周边知识。本课时我们继续按照下图的顺序介绍 LoadBalance 的相关内容。

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F-81uuAdW51AAH-O1mrOoA018.png)

LoadBalance 核心接口图

**LoadBalance（负载均衡）的职责是将网络请求或者其他形式的负载“均摊”到不同的服务节点上，从而避免服务集群中部分节点压力过大、资源紧张，而另一部分节点比较空闲的情况。**

通过合理的负载均衡算法，我们希望可以让每个服务节点获取到适合自己处理能力的负载，**实现处理能力和流量的合理分配**。常用的负载均衡可分为**软件负载均衡**（比如，日常工作中使用的 Nginx）和**硬件负载均衡**（主要有 F5、Array、NetScaler 等，不过开发工程师在实践中很少直接接触到）。

常见的 RPC 框架中都有负载均衡的概念和相应的实现，Dubbo 也不例外。Dubbo 需要对 Consumer 的调用请求进行分配，避免少数 Provider 节点负载过大，而剩余的其他 Provider 节点处于空闲的状态。因为当 Provider 负载过大时，就会导致一部分请求超时、丢失等一系列问题发生，造成线上故障。

Dubbo 提供了 5 种负载均衡实现，分别是：

- 基于 Hash 一致性的 ConsistentHashLoadBalance；
- 基于权重随机算法的 RandomLoadBalance；
- 基于最少活跃调用数算法的 LeastActiveLoadBalance；
- 基于加权轮询算法的 RoundRobinLoadBalance；
- 基于最短响应时间的 ShortestResponseLoadBalance 。

### LoadBalance 接口

上述 Dubbo 提供的负载均衡实现，都是 LoadBalance 接口的实现类，如下图所示：

![Lark20201124-174750.png](assets/CgqCHl-81vaAYmqRAAFYpTlQI0s741.png)

LoadBalance 继承关系图

**LoadBalance 是一个扩展接口，默认使用的扩展实现是 RandomLoadBalance**，其定义如下所示，其中的 @Adaptive 注解参数为 loadbalance，即动态生成的适配器会按照 URL 中的 loadbalance 参数值选择扩展实现类。
```
@SPI(RandomLoadBalance.NAME)

public interface LoadBalance {

    @Adaptive("loadbalance")

    <T> Invoker<T> select(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) throws RpcException;

}
```

LoadBalance 接口中 select() 方法的核心功能是根据传入的 URL 和 Invocation，以及自身的负载均衡算法，从 Invoker 集合中选择一个 Invoker 返回。

AbstractLoadBalance 抽象类并没有真正实现 select() 方法，只是对 Invoker 集合为空或是只包含一个 Invoker 对象的特殊情况进行了处理，具体实现如下：
```
public <T> Invoker<T> select(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) {

    if (CollectionUtils.isEmpty(invokers)) { 

        return null; // Invoker集合为空，直接返回null

    }

    if (invokers.size() == 1) { // Invoker集合只包含一个Invoker，则直接返回该Invoker对象

        return invokers.get(0);

    }

    // Invoker集合包含多个Invoker对象时，交给doSelect()方法处理，这是个抽象方法，留给子类具体实现

    return doSelect(invokers, url, invocation);

}
```

另外，AbstractLoadBalance 还提供了一个 getWeight() 方法，该方法用于计算 Provider 权重，具体实现如下：
```
int getWeight(Invoker<?> invoker, Invocation invocation) {

    int weight;

    URL url = invoker.getUrl();

    if (REGISTRY_SERVICE_REFERENCE_PATH.equals(url.getServiceInterface())) {

        // 如果是RegistryService接口的话，直接获取权重即可

        weight = url.getParameter(REGISTRY_KEY + "." + WEIGHT_KEY, DEFAULT_WEIGHT);

    } else {

        weight = url.getMethodParameter(invocation.getMethodName(), WEIGHT_KEY, DEFAULT_WEIGHT);

        if (weight > 0) {

            // 获取服务提供者的启动时间戳

            long timestamp = invoker.getUrl().getParameter(TIMESTAMP_KEY, 0L);

            if (timestamp > 0L) {

                // 计算Provider运行时长

                long uptime = System.currentTimeMillis() - timestamp;

                if (uptime < 0) {

                    return 1;

                }

                // 计算Provider预热时长

                int warmup = invoker.getUrl().getParameter(WARMUP_KEY, DEFAULT_WARMUP);

                // 如果Provider运行时间小于预热时间，则该Provider节点可能还在预热阶段，需要重新计算服务权重(降低其权重)

                if (uptime > 0 && uptime < warmup) {

                    weight = calculateWarmupWeight((int)uptime, warmup, weight);

                }

            }

        }

    }

    return Math.max(weight, 0);

}
```

calculateWarmupWeight() 方法的目的是对还在预热状态的 Provider 节点进行降权，避免 Provider 一启动就有大量请求涌进来。服务预热是一个优化手段，这是由 JVM 本身的一些特性决定的，例如，JIT 等方面的优化，我们一般会在服务启动之后，让其在小流量状态下运行一段时间，然后再逐步放大流量。
```
static int calculateWarmupWeight(int uptime, int warmup, int weight) {

    // 计算权重，随着服务运行时间uptime增大，权重ww的值会慢慢接近配置值weight

    int ww = (int) ( uptime / ((float) warmup / weight));

    return ww < 1 ? 1 : (Math.min(ww, weight));

}
```

了解了 LoadBalance 接口的定义以及 AbstractLoadBalance 提供的公共能力之后，下面我们开始逐个介绍 LoadBalance 接口的具体实现。

### ConsistentHashLoadBalance

ConsistentHashLoadBalance 底层使用一致性 Hash 算法实现负载均衡。为了让你更好地理解这部分内容，我们先来简单介绍一下一致性 Hash 算法相关的知识点。

#### 1. 一致性 Hash 简析

**一致性 Hash 负载均衡可以让参数相同的请求每次都路由到相同的服务节点上**，这种负载均衡策略可以在某些 Provider 节点下线的时候，让这些节点上的流量平摊到其他 Provider 上，不会引起流量的剧烈波动。

下面我们通过一个示例，简单介绍一致性 Hash 算法的原理。

假设现在有 1、2、3 三个 Provider 节点对外提供服务，有 100 个请求同时到达，如果想让请求尽可能均匀地分布到这三个 Provider 节点上，我们可能想到的最简单的方法就是 Hash 取模，即 hash(请求参数) % 3。如果参与 Hash 计算的是请求的全部参数，那么参数相同的请求将会落到同一个 Provider 节点上。不过此时如果突然有一个 Provider 节点出现宕机的情况，那我们就需要对 2 取模，即请求会重新分配到相应的 Provider 之上。在极端情况下，甚至会出现所有请求的处理节点都发生了变化，这就会造成比较大的波动。

为了避免因一个 Provider 节点宕机，而导致大量请求的处理节点发生变化的情况，我们可以考虑使用一致性 Hash 算法。**一致性 Hash 算法的原理也是取模算法，与 Hash 取模的不同之处在于：Hash 取模是对 Provider 节点数量取模，而一致性 Hash 算法是对 2^32 取模。**

一致性 Hash 算法需要同时对 Provider 地址以及请求参数进行取模：
```
hash(Provider地址) % 2^32

hash(请求参数) % 2^32
```

Provider 地址和请求经过对 2^32 取模得到的结果值，都会落到一个 Hash 环上，如下图所示：

![Lark20201124-174752.png](assets/CgqCHl-81wSAO1YfAAFfH6Qgse0640.png)

一致性 Hash 节点均匀分布图

我们按顺时针的方向，依次将请求分发到对应的 Provider。这样，当某台 Provider 节点宕机或增加新的 Provider 节点时，只会影响这个 Provider 节点对应的请求。

在理想情况下，一致性 Hash 算法会将这三个 Provider 节点均匀地分布到 Hash 环上，请求也可以均匀地分发给这三个 Provider 节点。但在实际情况中，这三个 Provider 节点地址取模之后的值，可能差距不大，这样会导致大量的请求落到一个 Provider 节点上，如下图所示：

![Lark20201124-174755.png](assets/CgqCHl-81w2ATT5qAAFjvpkgTNM463.png)

一致性 Hash 节点非均匀分布图

这就出现了数据倾斜的问题。**所谓数据倾斜是指由于节点不够分散，导致大量请求落到了同一个节点上，而其他节点只会接收到少量请求的情况**。

为了解决一致性 Hash 算法中出现的数据倾斜问题，又演化出了 Hash 槽的概念。

Hash 槽解决数据倾斜的思路是：既然问题是由 Provider 节点在 Hash 环上分布不均匀造成的，那么可以虚拟出 n 组 P1、P2、P3 的 Provider 节点 ，让多组 Provider 节点相对均匀地分布在 Hash 环上。如下图所示，相同阴影的节点均为同一个 Provider 节点，比如 P1-1、P1-2……P1-99 表示的都是 P1 这个 Provider 节点。引入 Provider 虚拟节点之后，让 Provider 在圆环上分散开来，以避免数据倾斜问题。

![Lark20201124-174743.png](assets/CgqCHl-81xaAEUSbAAG0t7C-hcQ544.png)

数据倾斜解决示意图

#### 2. ConsistentHashSelector 实现分析

了解了一致性 Hash 算法的基本原理之后，我们再来看一下 ConsistentHashLoadBalance 一致性 Hash 负载均衡的具体实现。首先来看 doSelect() 方法的实现，其中会根据 ServiceKey 和 methodName 选择一个 ConsistentHashSelector 对象，**核心算法都委托给 ConsistentHashSelector 对象完成。**
```
protected <T> Invoker<T> doSelect(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) {

    // 获取调用的方法名称

    String methodName = RpcUtils.getMethodName(invocation);

    // 将ServiceKey和方法拼接起来，构成一个key

    String key = invokers.get(0).getUrl().getServiceKey() + "." + methodName;

    // 注意：这是为了在invokers列表发生变化时都会重新生成ConsistentHashSelector对象

    int invokersHashCode = invokers.hashCode();

    // 根据key获取对应的ConsistentHashSelector对象，selectors是一个ConcurrentMap<String, ConsistentHashSelector>集合

    ConsistentHashSelector<T> selector = (ConsistentHashSelector<T>) selectors.get(key);

    if (selector == null || selector.identityHashCode != invokersHashCode) { // 未查找到ConsistentHashSelector对象，则进行创建

        selectors.put(key, new ConsistentHashSelector<T>(invokers, methodName, invokersHashCode));

        selector = (ConsistentHashSelector<T>) selectors.get(key);

    }

    // 通过ConsistentHashSelector对象选择一个Invoker对象

    return selector.select(invocation);

}
```

下面我们来看 ConsistentHashSelector，其核心字段如下所示。

- virtualInvokers（TreeMap<Long, Invoker`<T>`> 类型）：用于记录虚拟 Invoker 对象的 Hash 环。这里使用 TreeMap 实现 Hash 环，并将虚拟的 Invoker 对象分布在 Hash 环上。
- replicaNumber（int 类型）：虚拟 Invoker 个数。
- identityHashCode（int 类型）：Invoker 集合的 HashCode 值。
- argumentIndex（int[] 类型）：需要参与 Hash 计算的参数索引。例如，argumentIndex = [0, 1, 2] 时，表示调用的目标方法的前三个参数要参与 Hash 计算。

接下来看 ConsistentHashSelector 的构造方法，其中的主要任务是：

- 构建 Hash 槽；
- 确认参与一致性 Hash 计算的参数，默认是第一个参数。

这些操作的目的就是为了让 Invoker 尽可能均匀地分布在 Hash 环上，具体实现如下：
```
ConsistentHashSelector(List<Invoker<T>> invokers, String methodName, int identityHashCode) {

    // 初始化virtualInvokers字段，也就是虚拟Hash槽

    this.virtualInvokers = new TreeMap<Long, Invoker<T>>();

    // 记录Invoker集合的hashCode，用该hashCode值来判断Provider列表是否发生了变化

    this.identityHashCode = identityHashCode;

    URL url = invokers.get(0).getUrl();

    // 从hash.nodes参数中获取虚拟节点的个数

    this.replicaNumber = url.getMethodParameter(methodName, HASH_NODES, 160);

    // 获取参与Hash计算的参数下标值，默认对第一个参数进行Hash运算

    String[] index = COMMA_SPLIT_PATTERN.split(url.getMethodParameter(methodName, HASH_ARGUMENTS, "0"));

    argumentIndex = new int[index.length];

    for (int i = 0; i < index.length; i++) {

        argumentIndex[i] = Integer.parseInt(index[i]);

    }

    // 构建虚拟Hash槽，默认replicaNumber=160，相当于在Hash槽上放160个槽位

    // 外层轮询40次，内层轮询4次，共40*4=160次，也就是同一节点虚拟出160个槽位

    for (Invoker<T> invoker : invokers) {

        String address = invoker.getUrl().getAddress();

        for (int i = 0; i < replicaNumber / 4; i++) {

            // 对address + i进行md5运算，得到一个长度为16的字节数组

            byte[] digest = md5(address + i);

            // 对digest部分字节进行4次Hash运算，得到4个不同的long型正整数

            for (int h = 0; h < 4; h++) {

                // h = 0 时，取 digest 中下标为 0~3 的 4 个字节进行位运算

                // h = 1 时，取 digest 中下标为 4~7 的 4 个字节进行位运算

                // h = 2 和 h = 3时，过程同上

                long m = hash(digest, h);

                virtualInvokers.put(m, invoker);

            }

        }

    }

}
```

最后，请求会通过 ConsistentHashSelector.select() 方法选择合适的 Invoker 对象，其中会先对请求参数进行 md5 以及 Hash 运算，得到一个 Hash 值，然后再通过这个 Hash 值到 TreeMap 中查找目标 Invoker。具体实现如下：
```
public Invoker<T> select(Invocation invocation) {

    // 将参与一致性Hash的参数拼接到一起

    String key = toKey(invocation.getArguments());

    // 计算key的Hash值

    byte[] digest = md5(key);

    // 匹配Invoker对象

    return selectForKey(hash(digest, 0));

}

private Invoker<T> selectForKey(long hash) {

    // 从virtualInvokers集合（TreeMap是按照Key排序的）中查找第一个节点值大于或等于传入Hash值的Invoker对象

    Map.Entry<Long, Invoker<T>> entry = virtualInvokers.ceilingEntry(hash);

    // 如果Hash值大于Hash环中的所有Invoker，则回到Hash环的开头，返回第一个Invoker对象

    if (entry == null) {

        entry = virtualInvokers.firstEntry();

    }

    return entry.getValue();

}
```

### RandomLoadBalance

RandomLoadBalance 使用的负载均衡算法是**加权随机算法**。RandomLoadBalance 是一个简单、高效的负载均衡实现，它也是 Dubbo 默认使用的 LoadBalance 实现。

这里我们通过一个示例来说明加权随机算法的核心思想。假设我们有三个 Provider 节点 A、B、C，它们对应的权重分别为 5、2、3，权重总和为 10。现在把这些权重值放到一维坐标轴上，[0, 5) 区间属于节点 A，[5, 7) 区间属于节点 B，[7, 10) 区间属于节点 C，如下图所示：

![Drawing 5.png](assets/Ciqc1F-81ySAdj_7AAAxc2j-s5k730.png)

权重坐标轴示意图

下面我们通过随机数生成器在 [0, 10) 这个范围内生成一个随机数，然后计算这个随机数会落到哪个区间中。例如，随机生成 4，就会落到 Provider A 对应的区间中，此时 RandomLoadBalance 就会返回 Provider A 这个节点。

接下来我们再来看 RandomLoadBalance 中 doSelect() 方法的实现，其核心逻辑分为三个关键点：

- 计算每个 Invoker 对应的权重值以及总权重值；
- 当各个 Invoker 权重值不相等时，计算随机数应该落在哪个 Invoker 区间中，返回对应的 Invoker 对象；
- 当各个 Invoker 权重值相同时，随机返回一个 Invoker 即可。

RandomLoadBalance 经过多次请求后，能够将调用请求按照权重值均匀地分配到各个 Provider 节点上。下面是 RandomLoadBalance 的核心实现：
```
protected <T> Invoker<T> doSelect(List<Invoker<T>> invokers, URL url, Invocation invocation) {

    int length = invokers.size();

    boolean sameWeight = true;

    // 计算每个Invoker对象对应的权重，并填充到weights[]数组中

    int[] weights = new int[length];

    // 计算第一个Invoker的权重

    int firstWeight = getWeight(invokers.get(0), invocation);

    weights[0] = firstWeight;

    // totalWeight用于记录总权重值

    int totalWeight = firstWeight;

    for (int i = 1; i < length; i++) {

        // 计算每个Invoker的权重，以及总权重totalWeight

        int weight = getWeight(invokers.get(i), invocation);

        weights[i] = weight;

        // Sum

        totalWeight += weight;

        // 检测每个Provider的权重是否相同

        if (sameWeight && weight != firstWeight) {

            sameWeight = false;

        }

    }

    // 各个Invoker权重值不相等时，计算随机数落在哪个区间上

    if (totalWeight > 0 && !sameWeight) {

        // 随机获取一个[0, totalWeight) 区间内的数字

        int offset = ThreadLocalRandom.current().nextInt(totalWeight);

        // 循环让offset数减去Invoker的权重值，当offset小于0时，返回相应的Invoker

        for (int i = 0; i < length; i++) {

            offset -= weights[i];

            if (offset < 0) {

                return invokers.get(i);

            }

        }

    }

    // 各个Invoker权重值相同时，随机返回一个Invoker即可

    return invokers.get(ThreadLocalRandom.current().nextInt(length));

}
```

### 总结

本课时我们重点介绍了 Dubbo Cluster 层中负载均衡相关的内容。首先我们介绍了 LoadBalance 接口的定义以及 AbstractLoadBalance 抽象类提供的公共能力。然后我们还详细讲解了 ConsistentHashLoadBalance 的核心实现，其中还简单说明了一致性 Hash 算法的基础知识点。最后，我们又一块儿分析了 RandomLoadBalance 的基本原理和核心实现。